禁英人權領袖入境 林鄭：屬中央事務外交部：允誰來港是中國主權

禁英人權領袖入境 林鄭：屬中央事務
外交部：允誰來港是中國主權

54,782

■英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯日前被港府拒入境掀國際關注；圖為他今年2月於倫敦出席研討會時與黃之鋒合照。互聯網

【本報訊】英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers）被香港入境處拒絕入境，特首林鄭月娥昨日回應時，罕有地透露事涉北京，稱外交屬中央事務。中國外交部更表明香港事務純屬中國內政，允許誰入境是中國的主權。羅哲斯直言，這證實其被拒入境是北京當局決定，指中國此舉嚴重威脅一國兩制。
記者：謝明明

林鄭月娥昨早出席電台節目，被問到羅哲斯被拒入境事件時說：「每個地方對於入境有好大嘅酌情權，但亦唔方便就每個個案公開講，亦唔可以透露詳情，但畢竟喺《基本法》之下，外交係中央嘅事務，希望大家都了解。」

記者追問此事是否也算外交事務，她答：「我唔可以講畀你聽嗰個詳情，但係話如果所有嘢都係香港高度自治呢，咁呢個就唔係《基本法》內文所講。」記者再問香港政府有否出入境管理權，她說：「但你要睇吓究竟出入境嘅過程裏面有冇涉及外交問題，呢個當然唔能夠披露。」

港府過往均不談原因

過往特區對被拒入境個案均封口不談原因，林鄭昨披露事件涉外交，十分罕見。

英國外相約翰遜就羅哲斯被拒入境要求中方解釋。中國外交部發言人華春瑩昨在記者會指香港事務屬中國內政，允許誰入境、不允許誰入境是中國主權。她不點名指羅哲斯是否有意干預港內部事務及司法獨立，又指中方堅決反對任何外國政府、機構和個人以任何方式干涉中國內政，已就英國官方有關言論提出嚴正交涉。

昨剛返抵倫敦的羅哲斯回應查詢時指，外交部聲明印證他被拒入境是中國決定。他形容中國干預香港出入境管制令人擔憂及嚴重威脅一國兩制，「中國現在已經表明意圖，全球應該一早醒覺，中國如何看待所謂一國兩制的意思」。

羅哲斯接受BBC訪問時反駁林鄭，指今次牽涉言論自由及法治，非外交事務，他促英國政府採強硬態度，監察《中英聯合聲明》落實情況。他又稱短期內不會計劃來港，但希望將來可重臨香港。

前港督彭定康向英國《衛報》表示事件令人不安，強調羅哲斯持有效英國護照，符合英國公民入境香港條件，已聯絡外相約翰遜及英國駐港總領事館了解。

香港眾志發聲明譴責中國干預港事務，港府拒羅哲斯入境是鎮壓人權，進一步侵蝕兩制，違反《公民和政治權利國際公約》，要求當局交代，並促國際社會監察《中英聯合聲明》的執行情況。

佔中三子之一的陳健民指，英國作為《中英聯合聲明》簽署國，執政黨內人權委員會副主席無法到港了解政治狀況是不合理，中央對港實行威權統治的意圖明顯。民權觀察成員王浩賢強調香港有出入境管制權；羅哲斯今次訪港屬私人性質，不涉外交事務，質疑入境處濫用職權，擔心香港步澳門後塵。
法律界議員郭榮鏗認為今次是中國外交部干預的結果，「我哋星期六（21日）有一班美國參議員到訪立法會，你係咪又唔畀佢哋入境？」公民黨議員陳淑莊質疑政府設入境黑名單作政治審查。

下一則

曾絕食聲援雙學三子

玩撚完

政府出公告正式宣佈基本法作廢未??

成日叫人去讀自己又唔守

取代你全家英藉
都係英國事務

香港不嬲都無希望架啦

LIKLN出賣反五毛會員

基本法係政府守 但政違反基本法又得 市民又喎得